請林鄭只獻身莫獻金（李平）

請林鄭只獻身莫獻金（李平）

5,779

■林鄭月娥今個月到北京述職，向習近平匯報香港最新情況。資料圖片

特首林鄭月娥下周到北京述職時，預計還會與國家發改委簽署一帶一路合作協議。只是近日一帶一路噩耗頻傳，但願林鄭為其心目中的國策只獻身莫獻金，她要怎麼吹水發揮香港超級聯繫人作用、怎麼瞓身去講一帶一路故事都無所謂，千祈不要拿香港公帑去參與一帶一路的投資，不要讓香港來之不易的財政盈餘成為中共「大撒幣」的冤大頭。

中共總書記習近平曾訓示中國媒體：「中國和世界其他國家的關係正在經歷歷史性改變，要講好中國故事。」他也身體力行，每到一處都講中國故事，因此被形容為「故事大王」。而故事大王最需要人捧場的故事莫過於一帶一路，香港前特首梁振英去年的施政報告提及一帶一路42次，林鄭月娥的首份施政報告提及一帶一路33次，顯然都是投故事大王所好。

香港前後任特首都瞓身支持一帶一路，還跑到外國去講一帶一路的故事。梁振英近日去了南韓，林鄭就去了沙特。特首林鄭外訪講一帶一路故事，所花費公帑有限，可以忽略不計，香港能否扮演所謂超級聯繫人也不重要，令人擔心的是，梁振英泵水10億元搞一帶一路獎學金，林鄭會否也慷港人之慨，拿更多真金白銀投資一帶一路？

林鄭月娥訪問沙特時曾向對方表示，中國一帶一路建設為香港帶來龐大經濟發展機遇，香港具備相關經驗、專業知識和聯繫網絡，能成為一帶一路的融資及金融管理樞紐。這個故事頗為動聽，梁振英也講了兩年，但香港能否真的成為一帶一路的融資及金融管理樞紐是一回事，香港工商界、金融界的富豪是否信一帶一路的故事而獻身是一回事，特區政府是否會從財政或外匯基金撥款參與投資，或另立名目搞所謂基金就是另一回事。

今年8月，林鄭月娥訪問北京時就與國家發改委協商簽署一帶一路建設協議。她早前表示，協議文本已草擬好，今年底就能夠簽署。因此，她13日至15日北京述職時，應會簽署協議，也是向習近平邀功的機會。協議的重點如果是在集資融資合作、項目參與、經貿交流等方面發揮香港所長，香港工商界、金融界自會量力而行，但如果是如西九故宮館一樣的秘密協議，拿香港土地、資金去替中國講故事，就其心可誅。

獨斷專行拒公眾諮詢

其實，一帶一路故事的高潮已過去，今年5月在北京舉行的一帶一路𥧌會，西方主要國家除意大利外，都只派代表而沒有元首與會，亞投行的第二大股東印度更缺席。中國自封為新四大發明之一的高鐵，原本已簽署及協商中的18個海外高鐵項目估計總值為1,430億美元，但至今年8月，利比亞、墨西哥、緬甸、美國和委內瑞拉取消的項目總值就達475億美元。近日，巴基斯坦、尼泊爾和緬甸接連取消中國企業的三大水電項目，價值近200億美元，更是一帶一路計劃的重挫。

中國此時或更需要香港幫手講一帶一路故事，而林鄭月娥為替中共講故事，不惜割讓香港土地、貢獻香港資金，已是劣迹斑斑。從西九故宮館到高鐵西九口岸一地兩檢，林鄭都是獨斷專行，先與中方簽署協議，拒絕進行公眾諮詢。今次與國家發改委簽署一帶一路協議，如果涉及公帑，林鄭是否又要跳過公眾諮詢或立法會監管？就算不涉及公帑，是否就不需諮詢工商界、金融界意見？

李平